---
title: "جلسه ۸۰"
subtitle: "نرم افزار ویرایش متن vim و قابلیت های جالب آن"
date: "1395-08-11"
categories:
    - "sessions"
readmore: true
---
جلسه ی هشتادم شیرازلاگ در آموزشگاه هوش مصنوعی برگزار شد،

محمد اطلاعات مختصری در باره ی نرم افزار ویرایش متن [vim](https://www.vim.org/) و قابلیت های جالب آن ارائه داد.

[![vim-logo](/img/c6416bea-fdbb-11e6-86dd-a088b4d860141488289360.8267188.png)](/img/c6416bea-fdbb-11e6-86dd-a088b4d860141488289360.8267188.png)

ابتدا وجود mod های مختلف در ویم (مثل normal mod, insertmod, visual mod) که تفاوت اصلی آن با سایر نرم افزار های ویرایش متن محسوب میشود ، صبحت شد. سپس درباره ی سیستم جابه جایی در ویم و استفاده از کلید های jkhl برای مسیریابی صحبت شد.

توضیحات دیگری نیز درباره ی میانبرها برای کارهای دیگر مثل paste, del, copy، وجود extension های ویم برای استفاده از قدرت ویم در [سایر ویرایشگرهای متن](https://stackoverflow.com/questions/700186/text-editors-with-vim-mode) ، vimtutor و [سایر منابع یادگیری](https://www.openvim.com/) نیز داده شد.

[![python-logo-master](/img/c6416f28-fdbb-11e6-86dd-a088b4d860141488289360.8267822.png)](/img/c6416f28-fdbb-11e6-86dd-a088b4d860141488289360.8267822.png)

بعد از آن امیر در مورد زبان برنامه نویسی پایتون صحبت کردند.از ویژگی های این زبان مثل سادگی و قدرت بالا‌، آسانی شروع برنامه نویسی با این زبان است. در مورد[ تفسیری](https://en.wikipedia.org/wiki/Interpreted_language) بودن پایتون هم صحبت کردیم.

بعد از آن بحثی راجع به درایورها در لینوکس صورت گرفت.

صحبت هایی هم راجع به جای جدید با امکانات بیشتر و فضای بیشتر برای جلسات آینده ی لاگ صورت گرفت.
